# Развертывание простого вебсайта при помощи Nginx

Это руководство поможет вам развернуть простой вебсайт при помощи Nginx на вашей машине на базе **Debian 12**. Следуйте этим шагам для развертывания вебсайта с использованием Docker или для развертавания с Nginx непосредственно на вашей машине.


## Содержание
- [Скачивание файлов проекта](#скачивание-файлов-проекта)
    1. [Установка Git](#1-установка-git)
    2. [Скачивание проекта с GitLab](#2-скачивание-проекта-с-gitlab)
- [Развертывание на Docker контейнере](#развертывание-на-docker-контейнере)
   1. [Установка Docker](#1-установка-docker)
   2. [Проверка работы Docker](#2-проверка-работы-docker)
   3. [Сборка Docker образа](#3-сборка-docker-образа)
   4. [Запуск Docker контейнера из Docker образа](#4-запуск-docker-контейнера-из-docker-образа)
- [Развертывание на вашей машине (Пропустите если уже использовали Docker)](#развертывание-на-вашей-машине-пропустите-если-уже-использовали-docker)
   1. [Установка Nginx](#1-установка-nginx)
   2. [Проверка работы Nginx](#2-проверка-работы-nginx)
   3. [Настройка Nginx](#3-настройка-nginx)
   4. [Загрузка контента](#4-загрузка-контента)
   5. [Перезагрузка Nginx](#5-перезагрузка-nginx)
- [Проверка настройки](#проверка-настройки)

## Скачивание файлов проекта
### 1. Установка Git
Установите git:
```bash
sudo apt install git
```

Чтобы убедиться, что Git установлен, откройте терминал и введите команду:
```bash
git --version
```
(Должно показать версию Git)

### 2. Скачивание проекта с GitLab
Скачайте проект с помощью `git clone`:
```bash
git clone https://gitlab.com/astrax/test_task.git
```

Затем перейдите в директорию проекта:
```bash
cd test-task
```

Теперь вы можете выбрать способ развертывния: либо на Docker контейнере, либо непосредственно на вашей машине.

## Развертывание на Docker контейнере

### 1. Установка Docker
Установите Docker (https://docs.docker.com/engine/install/debian/).

### 2. Проверка работы Docker
Проверьте состояние сервиса Docker:
```bash
sudo service docker status
```

> Если Docker не запущен, вы можете запустить его с помощью следующей команды:
> ```bash
> sudo service docker start
> ```

Запустите тестовый docker образ `hello-world`:
```bash
sudo docker run hello-world
```
Это загрузит тестовый образ и запустит его в контейнере. Контейнер выведет сообщение подтверждения, что всё работает правильно, и завершит работу.

### 3. Сборка Docker образа
В директории проекта выполните:
```bash
sudo docker build -t my-nginx-image .
```

Проверьте наличие вашего образа при помощи:
```bash
sudo docker images
```
(Вы должны увидеть ваш Docker образ в списке)

### 4. Запуск Docker контейнера из Docker образа
Запустите Docker контейнер из только что созданного образа:
```bash
sudo docker run -d -p 80:80 --name my-nginx-container my-nginx-image
```
> Если порт 80 занят на вашей машине, измените первый порт `80:80` на любой свободный порт. Например, вы можете использовать `8080:80`. В этом случае в браузере вам нужно будет указывать `localhost:8080` вместо `localhost`.

Проверьте, что ваш контейнер запущен:
```bash
sudo docker ps
```
(Вы должны увидеть ваш Docker контейнер в списке)

<br />

> Чтобы остановить контейнер, выполните:
> ```bash
> sudo docker stop my-nginx-container
> ```
> Вы можете снова запустить контейнер с помощью той же команды `docker run`, что указана выше.


## Развертывание на вашей машине (Пропустите если уже использовали Docker)

### 1. Установка Nginx
Чтобы установить Nginx, введите следующую команду в терминале:
```bash
sudo apt install nginx
```

### 2. Проверка работы Nginx
Проверьте статус сервиса Nginx:
```bash
sudo service nginx status
```

>Если Nginx не запущен, вы можете запустить его командой:
>```bash
>sudo service nginx start
>```
>Аналогично, вы можете остановить сервис Nginx с помощью следующей команды:
>```bash
>sudo service nginx stop
>```

Откройте веб-браузер и перейдите по адресу `http://localhost`. Вы должны увидеть стандартную веб-страницу Nginx.

### 3. Настройка Nginx
В директории проектв (`test-task`) скопируйте конфигурационный файл `mysite` из папки проекта в директорию `sites-available` Nginx:
```bash
sudo cp ./configs/mysite /etc/nginx/sites-available/mysite
```

Удалите все существующие конфигурации из `sites-enabled`:
```bash
sudo rm /etc/nginx/sites-enabled/*
```

Создайте символическую ссылку из `sites-available` в `sites-enabled`:
```bash
sudo ln -s /etc/nginx/sites-available/mysite /etc/nginx/sites-enabled/
```

### 4. Загрузка контента
Создайте директорию для нашего вебсайта:
```bash
sudo mkdir /var/www/mysite
```

Скопируйте файл `index.html` из проекта в директорию `/var/www/mysite/`:
```bash
sudo cp ./index.html /var/www/mysite/
```

### 5. Перезагрузка Nginx

Чтобы применить наши настройки, выполните перезагрузку Nginx:
```bash
sudo nginx -s reload
```
---  
</br>

# Проверка настройки
Откройте веб-браузер и перейдите по адресу `http://localhost/`. Вы должны увидеть веб-страницу с надписью `Hello, DevOps World!`.




